# Notification Service - Сервис уведомлений

Сервис уведомлений - это сервис, который по заданным правилам запускает рассылку по списку клиентов.

**Стек:**
+ [Python](https://www.python.org/downloads/) (Django Rest Framework)
+ [PostgreSQL](https://www.postgresql.org/)
+ [Redis](https://redis.io/)
+ [Celery](https://docs.celeryq.dev/en/stable/index.html#)
+ [Docker](https://www.docker.com/get-started/) + docker-compose


**Тестовое задание:** Необходимо разработать сервис управления рассылками API администрирования и получения статистики.

### Выполненные дополнительные задания:

1. Организовать тестирование написанного кода **(организовано тестирование API)**


3. Подготовить docker-compose для запуска всех сервисов проекта одной командой


5. Сделать так, чтобы по адресу /docs/ открывалась страница со Swagger UI и в нём отображалось описание разработанного 
API. Пример: https://petstore.swagger.io


6. Реализовать администраторский Web UI для управления рассылками и получения статистики по отправленным сообщениям


8. Реализовать дополнительный сервис, который раз в сутки отправляет статистику по обработанным рассылкам на email


9. Удаленный сервис может быть недоступен, долго отвечать на запросы или выдавать некорректные ответы. Необходимо 
организовать обработку ошибок и откладывание запросов при неуспехе для последующей повторной отправки. Задержки в работе 
внешнего сервиса никак не должны оказывать влияние на работу сервиса рассылок.


12. Обеспечить подробное логирование на всех этапах обработки запросов, чтобы при эксплуатации была возможность найти 
в логах всю информацию по
    + id рассылки - все логи по конкретной рассылке (и запросы на api и внешние запросы на отправку конкретных 
   сообщений)
    + id сообщения - по конкретному сообщению (все запросы и ответы от внешнего сервиса, вся обработка конкретного 
    сообщения)
    + id клиента - любые операции, которые связаны с конкретным клиентом (добавление/редактирование/отправка 
    сообщения/…)

      
## Локальная разработка:

Все действия должны выполняться из исходного каталога проекта и только после установки всех требований.

1. Создайте и активируйте новую виртуальную среду:

```shell
python -m venv venv
venv\Scripts\activate
```

2. Склонируйте репозиторий с GitLab:

```shell
git clone <ссылка на репозиторий>
```

3. Установите пакеты:

```shell
pip install --upgrade pip
pip install -r requirements.txt
```

4. Выполните миграции в базу данных:

```shell
python manage.py migrate
```

5. Запустите Redis: [инструкция по запуску](https://redis.io/docs/install/install-redis/).


6. Запустите сервер:
```shell
python manage.py runserver
```

7. Запустите **Celery**:
   + если вы используете ОС Windows, необходимо запустить через **eventlet**:

    ```shell
    celery -A notification_service worker --loglevel=info -P eventlet
    ```

   + если другую ОС:

    ```shell
    celery -A store worker -l INFO
    ```
   
    + Запустите **Celery beat** (для выполнения задачи по отправки ежедневной статистики на почту):
    
    ```shell
    celery -A notification_service beat --loglevel=info
    ```


8. В связи с тем, что права доступа настроены так, что добавлять, редактировать и удалять данные моделей в сервисе может
только администратор (управляющий), необходимо создать суперпользователя:
   + Выполните команду:
   ```shell
   python manage.py createsuperuser
   ```
   
   + Чтобы авторизоваться перейдите по адресу: http://127.0.0.1:8000/api/v1/auth-admin/login/ или 
   http://127.0.0.1:8000/admin/ 
   + Также вы можете авторизоваться через админ-панель http://127.0.0.1:8000/admin/

   
После успешного запуска, проект будет доступен по адресу: http://127.0.0.1:8000/ + реализованные endpoints
   
### Работа с API

Чтобы ознакомиться с описанием разработанного API, c доступными параметрами и примерами запросов после запуска проекта,
обратитесь к документации по адресу:
+ http://127.0.0.1:8000/docs/

### Запуск тестов

Для запуска тестов в корневой папке проекты выполните команду:

```shell
pytest -v
```

### Админ-панель

Админ-панель доступна по адресу: http://127.0.0.1:8000/admin/ 

Вы можете выполнять все **CRUD-операции** по управляющим (админам), клиентам, рассылкам и сообщениям. Также в разделе 
**Mailings (Рассылки)**, будет отображена статистика по каждой рассылке: общее кол-во отправленных сообщений, 
кол-во доставленных и недоставленных сообщений.


### Тестовые данные

Вы можете загрузить файлы фикстур, для заполнения данными БД.

```shell
python manage.py loaddata <path_to_fixture_files>
```

**Примечание 1:** файлы фикстур в проекте находятся по следующим путям:
+ mailings/fixtures/mailings.json
+ mailings/fixtures/messages.json
+ users/fixtures/client.json

**Примечание 2:** после загрузки фикстур может потребоваться выполнить команды:

```shell
python manage.py makemigration 
python manage.py migrate
```

**Примечание 3:** если после загрузки фикстур в логах Celery возникают ошибки, очистите содержимое модели Mailing и 
создайте новые.


## Запуск проекта с использованием docker-compose

После клонирования репозитория (см. п.1 и п.2 "Локальная разработка") перейдите в корневую папку проекта и выполните
команду:

```bash
docker-compose up --build
```

Эта команда соберет и запустит все необходимые контейнеры для проекта.

### После запуска выполните следующие команды:


1. Создайте суперпользователя:

```bash
docker-compose exec service python manage.py createsuperuser
```

После успешного запуска:
+ Авторизуйтесь по адресу: http://127.0.0.1:8000/api/v1/auth-admin/login/ или http://127.0.0.1:8000/admin/


+ документация (swagger): http://127.0.0.1:8000/docs/


+ админ-панель: http://127.0.0.1:8000/admin/


+ проект будет доступен по адресу: http://127.0.0.1:8000/ + реализованные endpoints (см. п. Работа с API)

### Дополнительные команды

1. Для запуска в фоновом режиме:

```bash
docker-compose up -d --build
```

2. Для остановки контейнеров используйте:

```bash
docker-compose down
```

3. Для пересборки контейнеров и перезапуска проекта используйте:

```bash
docker-compose up --build
```

4. Для просмотра запущенных контейнеров:

```bash
docker ps
```

